155 S. JOANNIS CHRYSOSTOMI ARCHIEP. CONSTANTINOP. —— 154
φρονῶν, μετὰ τοὺς πολλοὺς καὶ μακροὺς τῶν λόγων δόγματα, βουλόμενος αὑτῶν καταστεῖλαι «b φύσημα»,
διαύλους, μετὰ τὰς πολλὰς καὶ ἀκαίρους ἀδολεσχίας, εὐθέως ἀπὸ τῶν προοιµίων xAntór αὐτὸν ἐκάλεσε,
μηδὲ χᾶναι δύναται, μηδὲ διᾶραι στόµα περὶ τούτων  μονονουχὶ λέγων : El ἐγὼ ὁ διδάσχαλος οὐδὲν οἴκοθεν
ἔχει : τότε γνώσῃ καλῶς, πῶς Ἐξειέξατο τὰ μωρὰ  εὖρον, obzs πρότερον αὐτὸς τῷ Θεῷ προσῆλθον,
τοῦ κόσµου ὁ θεὸς, ἵνα καταισχύνῃ τοὺς σοφοὺύς.  ἁἀλλὰ κληθεὶς τότε ὑπίχουσα, πῶς ὑμεῖς ol μαθηταὶ,
"Ansp γὰρ ἐκεῖνοι 6U ἀπόνοιαν καὶ ὑπερηνανίαν οὐκ  καὶ παρ᾽ ἐμοῦ τὰ δόγµατα δεζάµενοι, δύνασθε μέγα
ἠδυνήθησαν εὑρεῖν, τῆς μὲν τοῦ Πνεύματος ἑαυτοὺς  φρονεῖν, ὡς αὐτοὶ τούτων εὑρέται γενόµενοις Διὰ
ἀποστήσαντες διδασκαλίας, τοῖς Bb οἰκείοις λογισμοῖς τοῦτο καὶ προϊὼν ἔλεγεν αὐτοῖς * Τίς Tdp σε διακρὶ-
tb πᾶν ἐπιῤῥίζαντες, ταῦτα ol πτωχοὶ καὶ ἀπεῤῥιμ- — vei, τί δὲ ἔχεις b οὑκ ἔλαθες ; &l δὲ καὶ ἔλαδες,
μένοι, καὶ τῆς ἔξωθεν ἀπεστερημένοι παιδεύσεως, τί καυχᾶσαι ὡς μὴ -Ιαδών-;
μετὰ ἀκριδείας ψαΡον &πΐιντα. τῆς ἐχ τῶν α'ΐρανών Οὐδὺν οὖν ἆλλο ἐστὶ τὸ Κλητὸς τοῦτο, d! f
ἑξαρτήσαντες ἑαυτοὺς διδασκαλίας. Οὐκχ ἑνταῦθα δὲ . ,
μόνον ἵσταται xazryopüv τῆς ἔξωθεν σοφίας, ἀλλὰ ταπεινοφροσύνης διδασκαλία, καὶ "'?ω καθαίρεσις,
καὶ ἕτερα τούτων τπλεῖονα προστίθησ: λέγων- "H "ξ '|=άΞ'|]ς ἀλαζονείας καταστολή : οὐδὲν γάρ ψ""'
cogía τοῦ κόπµου τοῦτου µωρία παρὰ τῷ θεῷ: ώοέΥ οὕτως ὃ ω:γΧξατεΙν καὶ συνέχειν ἡμᾶς δύναιτ
καὶ παρτινῶν τοῖς ἀχούουτι πάλιν μετὰ πάσης ἃν, ὡς ταπεινοφροσύνη, χαὶ µ.ε'ιτρν.άζ'εινζ καὶ τὸ xac-
αὐτοῖς ἁτιμίας καὶ σγοδρότητος ἔλεγεν: El vdp εστἆλθαι καὶ μηδὲν μηδέποτε περὶ ἑαυτῶν μέγα φαν-
τις δοκεῖ, φησιν, ἐν ὑμῖ» σορὸς εἶναι ἐν τῷ "ἄνεσθαι. Ὅπερ χαὶ ὁ Χριστὸς συνειδὼς, χαὶ τῆς
αἰῶνι τούτῳ, μωρὸς γενέσθω, ἵνα γένηται σορός: πνευματικῆς ἐκείνης διδασκαλίας ἀρχόμενος, ἀπὸ
καὶ πάλιν',Γέγραπται, Ἀποζῶ τὴν σορία» τῶν» Ξαπεινοφροτύνης πρῶτον τῆς παραινέσεως ἤρξατο,
σορῶν, καὶ τὴν σύνεσιν τῶν συνετῶ» ἀθετήσω " καὶ τὸ στόμα ἀνοίξας, τοῦτον πρῶτον εἰσήνεγκε vbv
xai πάλιν, Κύριος γιρώσκει τοὺς δια.ἱογισμοὺς rv νόµον, οὕτως εἰπών ' Ἠακάριοι υἱ πτωχοὶ τῷ
ἀνθρώπων, ὅτι εἰσὶ μάταιοι. πνεύματι. Καθάπερ γάρ τις olxlav μεγάλην καὶ
G. 'AXX ὅτι μὲν σοφίας μετεῖγον οἱ Κορΐνθιοι, δηλον ωμπ.ράν οἰχοδομεῖσθαι Π3ΐ] μέλλων, Ρ΄άΜγ" χα-
ἔκ τούτων : ὅτι δὲ μέγα ἐφρόνουν καὶ ἐφυσῶντο, πἆλιν ταδάλλεται τὸν θεµέλιον, ὡστε δυνηθῆναι τὸ μετὰ
ἐξ αὐτῆς τῆς Ἐπιστολῆς ἐστι φανερόν. Κατηγορήσας — "9** ἐπιτιθέμενον ἐνεγκεῖν μΜ . ?5'"'*- δὴ καὶ 6
γάρ πουὺ τοῦ πεπορνευκότος, ἐπήγαγε λέγων : [138] Χριστὸς, τὴν ΡΨΥάλΨξξε'νπΨ '>"'ι*δ'΄'Ιξ'.'1"' τῆς φιλοσο-
Kal ὑμεῖς δὲ περυσιωµένοι ἐστέ. "Ov δὲ ἐκ τῆς — Φίας Ev ταῖς ψυχαῖς αὐτῶν ἐγείρων, ὥσπερ τινὰ θε-
ἀπονοίας πρὸ; ἀλλήλους ἤριζον, χαὶ αὐτὸ τοῦτο ἐδή- μέλιον καὶ τρόπιν ἀσφαλή καὶ κρητῖδα βεδαίαν καὶ
λωσε πἆλιν εἰπών- "Ὅπου γὰρ ér ὑμῖ» ἔρις καὶ  ἀκίνητον, τῆν τῆς ταπεινοφροσύνης προχαταθάλλεται
ζῆ.1ος καὶ διχοστασίαι, οὐχὶ σαρκικοί έἐστε, καὶ  Ἱπαραΐνεσιν, εἰδὼς ὅτι ταύτης ἐῤῥιζωμένης &v ταῖς
κατὰ ἄνθρωπον περιπατεῖτε ; Καὶ τίς 6 τῆς ἔριδος διανοίαις τῶν ἀχουόντων, ἅπαντα ἄλλα τῆς ἀρετῆς
τρόπος ; Ei; πολλοὺς ἄρχοντας κατέτεµον ἑαυτοὺς, καὶ μέρη μετὰ ἀσφαλείας οἰχοδομεῖσθαι δύναται. Ὥσπερ
διὰ τοῦτό φησ:: Λέγω δὲ τοῦτο, ὅτι ἕκαστος ὑμῶν οὖν παύτης ἀπούσης, κἂν ἅπατάν ^i τὴν λοιπὴν
φησι»: Ἐγὼ μὲέν εἰμε Haó.lov, ἐγὼ δὲ 'Az0AAO,  ἀρετὴν κατορθώσῃ, εἰκῆ xal μάτην καὶ εἰς οὐδὲν
ἐγὼ δὲ Κηφᾶ. Ταῦτα ἔλεγεν, οὖν ἐπειδὴ Παύλῳ  δέον ἐστὶ πεπονηκὼς, xav' ἐκεῖνον τὸν ἐπὶ τῆς ψάμ-
καὶ Κηφᾷ καὶ 'Απολλῷ προσένεµον ἑαυτοὺς, ἀλλὰ µου τὴν οἰκίαν οἰκοδομήσαντα, ὃς τὸν μὲν πόνον
τοῖς ὀνόμασι τούτοις ἀποχρύφαι βούλεται τοὺς τῆς ὑπέμεινε, τοῦ δὲ κἐρδους oUx ἀπώνατο, ἐπειδὴ
''' στάσεως αἰτίους γεγενηµένου:, ὥστε μὴ φανεροὺς θεµέλιον οὗ κατέθαλεν ἀσφαλῆ * οὕτως Ó χωρὶς τα-
καταστήσας, qulovuxcm!pou; ποιῆσαι, ξ"ι εἰς μείζονα πεινογροσύνης ὁτιοῦν μετιὼν ἀγαθὺὸν, ἀπώλεσεν
. &v:v.quv:!a.:f ἀγαγεῖν. Ὅτι γὰρ οὗ Πι?|.φ καὶ Πέτρῳ ἅπαντα καὶ διέφθειρε. Ταπεινοφροσύνην δὲ, ob «t
καὶ Ά;πο).λψ ΐροσέϊεµοΞ ἑαυτοὺς, ἀλλ' ἑτέροις τιαὶ, ν ῥῆμασι λέγω, οὐδὲ τὴν ἐπὶ τῆς γλώττης, ἀλλὰ
καὶ τοῦτο ἐκ τῶν ἕξης ?,λον. Ἐγκαλέσας γὰρ αὑτοῖς τὴν ἐν τῇ διανοίᾳ, τὴν ἀπὸ τῆς Ψυχῆς, τὴν ἓν συνει-
ἐπὶ τῇ διαστάσει ταύτῃ, πάλιν ἐπήγαγε Myov* — pins ἣν & Θεὺς δύναται µόνο; ópiv. ᾿Αρχεῖ τοῦτο
Ταῦτα δὲ, ά?ε.'1, ώ,.μεΞεσχηµΐτι?α ψς ε.*μαυτότ &b πλεονέκτηµα, καὶ χαθ᾽ ἑαυτὸ πολλάχις φλινόμε-
ζ…ι Αποζηὼ δι ὑμᾶς. ω &v ὑμ o yaün're τὸ HU yoy, Ώεω ποιῆσαι τὸν Θεόν. Kal τοῦτο Ó τελώνης
ὑπὲρ ὃ Μγραπϊαι Sporem, 7—1'(4 μὴ εἷς ὑπὲρ τοῦ ἐδήλωσεν : οὐδὲν γὰρ ἔχων ἀγαθὸν, οὐδὲ &nb χατορ-
ἑνὸς μὴ ρυσιοῦσθε κατὰ τοῦ ἑτέρου. Πολλοὶ γὰρ θωμά - Bová - εἰπὼν μό J1á-
τῶν ἰδιωτῶν οὐκ ἔχοντες οἴκοθεν ἑπαίρεσ:ν, οὐδὲ τοὺς μ' ;των ς>α-νη? -- ωα-µι ?"'- εἰπὼν μόνον,
πλησίου δάχνειν, προττησάμενοἱ τινας ἑαυτῶν ἄρχον- σθητί µοι t ἁμαρτωλῷ, ω'.η.λθεν ὑπὲρ τὸν ΐαρι-
. ; - . .. σαῖον δικαιωθείς: καίτοι γε οὐδὲ ταπεινοφροσύνης
τας, τοῖς ἐκείνων «πλεονεχκτήµασιν εἰς τὴν καθ M ἐκεῖνα τὰ ῥήματα. ἀλλ' εὖ M
ἑτέρων ὑπερηφανίαν ἐκέχρηντο: καὶ ἡ τῶν Dibaoxóy- — "10v EXEUVA, v ῥήματα, εὐγνωμοσύνης ]ώνον.
πων αὐτοὺς σοφία τῆς ἑτέρων αὐτοῖς ἀπονοίας ἐγέ- Ήιπε:νοφροσι:Υη; μὲν yáp ἔστιν ?:αν. µιΐγαλα τις
νετο πρόφασις * ὅπερ ἐσχάτης δοξομανίας ἦν, οἴκοθεν ἐαντῷ Ὀννεινως, !ιηδΞν Ρ.έγα περὶ αὗτου. ψ.νΈά-
οὓκ ἔχοντας ἑναθρύνεσθαι, ταῖς ἑτέρων ὑπεροχαῖς ΌηΞαι' εὐγνωμοσύνη δὲ, ὅταν, 'ι!'*-΄*'Ε*":(*"*δ-€ ὣν, αὐτὸ
ἀποχρῆσθαι εἰς τὴν κατὰ τῶν ἀδελφῶν ὑπεροψίαν. — "07TO ὁμολογῇ. Ψ &b ὁ μηδὶν ἑαυτῷ αυνειδὼς
Ἐπεὶ οὖν καὶ εἰς ἀπόνοιαν ἤρθησαν χαὶ διεστασίαζον, ἀγαθὺν, ἐπειδὴ τοῦτο, ὅπερ ἣν, ὡμολόγησεν, οὕτω
καὶ εἰς πολλὰ χατέτεµνον uépr ἑαυτοὺς, καὶ μέγα ν Θεὸν εἷς εὔνοιαν ἐπεσπάσατο, πόσης ἀπολαύ-
ἱφρόνουν ἐπὶ vjj διδασκαλία, ὡς οἴκοθέν τε xoi — Govtat παῤῥησίας ol πολλὰ μὲν ἔχοντες ἑαυτῶν κατ-
παρ' ἑαυτῶν εὑρόντες, ἀλλ᾽ οὐχ ὡς ἄνωθεν δεξάµενοι ορθώματα εἰπεῖν, πάντων δὲ ἐκείνων ἐπιλανθανό-
Χαὶ ἐκ τῖς τοῦ Θεοῦ χάριτος τὰ -ῆς ἀληθείας  µενοι, καὶ εἰς τοὺς ἑσχάτους ἑαυτοὺς ἀριθμοῦντες ;
